% (c) 2014 Daniele Masini - d.masini.it@gmail.com
\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi riepilogativi}

\subsubsection*{\thechapter.1 - La misura}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.1}
Vero o falso?
\begin{enumeratea}
\item Date due grandezze $A$ e $B$ è sempre possibile stabilire qual è la più grande\hfill\boxV\quad\boxF
\item Due grandezze geometriche si dicono commensurabili quando esiste una terza grandezza che è sottomultipla comune alle altre due \tab\hfill{\boxV\quad\boxF}
\item Un qualunque numero razionale può essere definito come elemento separatore di due classi numeriche contigue\hfill\boxV\quad\boxF
\item La misura di un segmento è un segmento\hfill\boxV\quad\boxF
\item la diagonale di un quadrato è incommensurabile con il lato\hfill\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.2}
L'insieme delle ampiezze degli angoli rappresenta una classe di grandezze omogenee? Giustifica la risposta.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.3}
Disegna un segmento $AB$ a piacere, costruisci poi il segmento $CD=\frac{3}{5}AB$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.4}
Qual è il rapporto tra i segmenti $AB$ e $CD$ rappresentati in figura? Indica nel disegno quale può essere l'unità di misura comune ad entrambi.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.5}
Disegna due segmenti $AB$ e $CD$ per i quali valga il rapporto $\frac{3}{2}AB=\frac{2}{3}CD$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.6}
\`E possibile che due angoli siano tra loro incommensurabili?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.7}
\`E possibile che i perimetri di due quadrati siano tra loro incommensurabili? Fai un esempio.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.8}
In quali casi le due grandezze $A$ e $B$ sono incommensurabili?
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
\item $A=\frac{1}{3}B$;
\item $A=\np{1,3}B$;
\item $A=\np{1,}\overline{3}B$;
\item $A=\sqrt{2}B$;
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.9}
Nel triangolo rettangolo $ABC$, i cateti $AB$ e $AC$ hanno rapporto $\frac{3}{4}$. Qual è il rapporto tra  l'ipotenusa $BC$ e il cateto $AB$? Sono grandezze tra di loro commensurabili?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.10}
Date le relazioni $AB=CD+\frac{1}{2}EF$ e $\frac{2}{3}CD=\frac{1}{4}EF$, disegna i segmenti $AB$, $CD$ ed $EF$ scegliendo un'opportuna unità di misura e determina la misura di $AB$ rispetto a $CD$. $[AB=\frac{7}{3}CD]$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.11}
Il segmento $AB$ misura $3a$, quanto misura rispetto a $\frac{1}{2}a$? 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.12}
Per quali dei seguenti valori di $a$ il numero $\sqrt{a}$ è un numero irrazionale?
\begin{multicols}{5}
\begin{enumeratea}
\item 1;
\item 2;
\item 3;
\item 4;
\item 5;
\item 6;
\item 8;
\item 9;
\item 10.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\thechapter.2 - Proporzionalità tra grandezze}

\begin{multicols}{2}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.13}
Se tra quattro grandezze omogenee è vera la proporzione $x : y = v : z$, quali delle seguenti proporzioni sono vere di conseguenza?
\begin{enumeratea}
\item $x : v = y : z$
\item $x : z = v : y$
\item $v : x = x : y$
\item $z : y = v : x$
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.14}
Sapendo che $\dfrac{x}{y}=\dfrac{5}{7}$ e $\dfrac{x}{z}=\dfrac{5}{4}$ completa la proporzione $x : z = \ldots{} : \ldots{}$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.15}
Sapendo che $\dfrac{x}{y}=\sqrt{2}$ e $\dfrac{x}{z}=\sqrt{3}$ completa la proporzione $x : z = \ldots{} : \ldots{}$
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.16}
Quattro grandezze $A$, $B$, $C$ e $D$ sono tali che $3A=2B$ e $3C=2D$. Verifica se sono in proporzione e in caso affermativo scrivila.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.17}
Dimostra che se vale la proporzione $3A : 2B = 3C : 2D$ vale anche la proporzione $A : B = C : D$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.18}
Siano $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$ e $G$ grandezze omogenee, dimostra che se $A : B = C : D$ e $B : G = F : C$ allora $A : F = G : D$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.19}
Le misure delle lunghezze dei lati di un triangolo sono proporzionali ai numeri 5, 6 e 10. Sapendo che il perimetro misura 273~cm, determina le misure dei lati del triangolo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.20}
Stabilisci se in una stessa circonferenza le corde sono direttamente proporzionali ai corrispondenti angoli (convessi) al centro.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.21}
Le ampiezze degli angoli di un triangolo sono proporzionali ai numeri 6, 8, 10. Determina le ampiezze degli angoli.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.22}
Gli angoli acuti di un triangolo rettangolo sono proporzionali ai numeri 3 e 4. Determina le ampiezze degli angoli.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.23}
I lati di un rettangolo sono proporzionali ai numeri 6 e 15. Sapendo che il perimetro del rettangolo misura 120~cm, determina le misure in cm dei lati del rettangolo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.24}
Determina le misure dei lati di un trapezio sapendo che sono proporzionali ai numeri 3, 4, 5 e, 4 e che il perimetro è 80~cm. Di che tipo di trapezio si tratta?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.25}
Il perimetro di un rettangolo misura 12~m. Sapendo che le sue misure sono nel rapporto $2/3$, determina le misure dei lati.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.26}
Le misure di due segmenti sono tali che la loro differenza è 23~cm e che il loro rapporto è $4/5$. Determina attraverso una proporzione le misure dei segmenti. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.27}
Determina le ampiezze degli angoli di un triangolo rettangolo sapendo che stanno tra di loro come 7 sta a 4.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.28}
La differenza di due segmenti misura 7~cm, determina le loro misure sapendo che
\begin{enumeratea}
\item uno è il doppio dell'altro;
\item uno è il triplo dell'altro;
\item uno è la metà dell'altro;
\item uno è la quarta parte dell'altro.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.29}
La somma di due segmenti misura 12~cm, determina le loro misure sapendo che
\begin{enumeratea}
\item uno è il doppio dell'altro;
\item uno è il triplo dell'altro;
\item uno è la metà dell'altro;
\item uno è la quarta parte dell'altro.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.30}
Determina le misure di due angoli $\alpha$ e $\beta$ sapendo che
\begin{enumeratea}
\item $\alpha = \frac{2}{3}\beta$ e $\alpha+\beta=130\grado$;
\item $\alpha = \beta + 12\grado$ e $\dfrac{\alpha}{\beta}=3$;
\item $\beta = \frac{3}{4}\alpha$ e $\alpha-\beta=15\grado$;
\item $\beta=\frac{1}{2}\alpha$ e $\alpha$ e $\beta$ sono complementari.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\subsubsection*{\thechapter.3 - Teorema di Talete}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.31}
Determina, in ogni figura, la misura mancante, indicata con un punto interrogativo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.32}
Con riferimento alla figura, quali proporzioni sono conseguenza del teorema di Talete?
\begin{enumeratea}
\item $u : v = m : n$
\item $u : m = v : n$
\item $(u+m) : m = (v+n) : n$
\item $v : m = u : n$
\item $(u + v) : (m + n) = m : n$
\item $(m-u) : u = (n-v) : v$
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.33}
In figura c'è un triangolo e una delle sue bisettrici. Quali proporzioni sono conseguenza del teorema della bisettrice?
\begin{enumeratea}
\item $a : b = x : y$
\item \ldots{}
\item \ldots{}
\item \ldots{}
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.34}
Sapendo che le rette $r$, $s$, $t$ e $u$ sono parallele completa le proporzioni
\begin{enumeratea}
\item $AB : CD = \ldots{} : \ldots{}$
\item $AC : BD = \ldots{} : \ldots{}$
\item $AB : \ldots{} = \ldots{} : B'C'$
\item $AC : A'C' = \ldots{} : \ldots{}$
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.35}
Nel triangolo $ABC$, individua sul lato $AB$ i punti $D$ ed $E$, con $D$ più vicino ad $A$. Da $D$ ed $E$ traccia le parallele sia al lato $AC$ che al lato $BC$, come in figura. Dimostra che sussiste la seguente proporzione $AC:BC=FG:HI$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.36}
Dato un triangolo qualunque $ABC$, si consideri il punto medio $M$ del lato $AB$. Si consideri il segmento parallelo al lato $BC$ che parte da $M$ ed incontra il lato $AC$ nel punto $N$. Si prolunghi questo segmento di un segmento $ND$ uguale ad $MN$. Dimostra che il quadrilatero $MDCB$ è un parallelogramma. Esplicita ipotesi, tesi, fai il disegno e dimostra la tesi.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.37}
Dato un parallelogramma $ABCD$, si consideri $M$ il punto medio del lato $AB$. Si congiunga il vertice $D$ con il punto $M$; si congiunga il vertice $A$ con il punto medio $N$ del segmento $DM$. Dimostra che la retta $AN$ divide la diagonale $DB$ del parallelogramma in due parti di cui una è il doppio dell'altra.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.38}
Due rette incidenti $r$ ed $s$ si incontrano in un punto $A$; sulla retta $r$ considera i punti $A'$ e $A''$, individua su $s$ le proiezioni ortogonali di $A'$ e $A''$ e chiama questi punti rispettivamente $B'$ e $B''$. Dimostra che sussiste la seguente proporzione $AA' : AA'' = BB' : BB''$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.39}
Dal baricentro $G$ di un triangolo $ABC$ manda la parallela al lato $AB$, sia $A'$ il punto in cui questa parallela incontra il lato $AC$. Dimostra che $CA'$ è il doppio di $A'A$. Ricorda le proprietà del baricentro.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.40}
Dato il trapezio $ABCD$, sia $E$ il punto di intersezione dei due lati non paralleli $AD$ e $BC$. Dimostra che una qualsiasi retta per $E$ che incontri i lati paralleli del trapezio nei punti $K$ ed $L$, determina due segmenti $EK$ e $KL$ il cui rapporto è costante.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.41}
Dimostrare che, in un trapezio, il segmento che congiunge i punti medi dei lati non paralleli è uguale alla semisomma delle basi.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.42}
Nel parallelogramma $ABCD$ si individuino il punto $E$ su $AB$ tale che $AB : AE = 3 : 2$ e il punto $F$ su $DC$ tale che $DC : FC = 3 : 2$. Traccia la diagonale $DB$ e le rette $AF$ ed $EC$, le quali intersecano $DB$ rispettivamente in $L$ e in $M$. A quali numeri sono proporzionali i segmenti $DL$, $LM$ e $MB$?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.43}
Dimostra che nel triangolo $ABC$ la mediana $AM$ è il luogo dei punti medi delle parallele al lato $BC$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.44}
Nel triangolo $ABC$ prendi un punto qualsiasi $D$ su $AB$, da $D$ traccia la parallela ad $AC$ che incontra $BC$ in $E$, da $E$ traccia la parallela ad $AB$ che incontra $AC$ in $F$, da $F$ traccia la parallela a $BC$ che incontra $AB$ in $G$, da $G$ la parallela ad $AC$ che incontra $BC$ in $H$, da $H$ la parallela ad $AB$ che incontra $AC$ in $I$ e così via. Ripeti questa costruzione fino a che non trovi il primo punto che va a sovrapporsi a uno dei punti trovati in precedenza. Esiste questo punto? Qual è? Dimostra perché.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.45}
Nel triangolo $ABC$ traccia la bisettrice $AK$ dell'angolo in $A$. Sapendo che la somma dei lati adiacenti all'angolo misura 47~cm, che $BK : CK = 3 : 4$ e che $BK$ misura 7~cm, determinare le misure dei lati del triangolo.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.46}
Dal punto $K$ della mediana $AM$ del triangolo $ABC$ traccia le parallele ai tre lati del triangolo, siano $D$ ed $E$ i punti di intersezione di $AB$ e $AC$ con la parallela a $BC$, siano $F$ e $G$ i punti di intersezione delle altre due parallele con il lato $BC$. Dimostra che $AK$ è mediana del triangolo $ADE$ e che $KM$ è la mediana del triangolo $KFG$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.47}
Sia $E$ il punto di intersezione delle diagonali del trapezio $ABCD$. Dimostra che $AE : EC = BE : ED$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.48}
Dimostra che in qualsiasi triangolo $ABC$ la retta che passa per i punti medi dei lati $AB$ e $AC$ divide in due parti uguali l'altezza relativa a $BC$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.49}
In un triangolo $ABC$ sia $AB<AC$ e $AM$ la mediana relativa al lato $BC$. Sia $N$ punto medio di $BM$. Conduci da $N$ la parallela alla mediana $AM$ che incontra la retta $AB$ in $P$ e la retta $AC$ in $Q$. Dimostra che $AQ : AC = AP : AB$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.50}
Dimostra che in un qualsiasi trapezio le diagonali si dividono scambievolmente in parti tra loro direttamente proporzionali.
\end{esercizio}

\subsubsection*{\thechapter.4 - Avere la stessa forma}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
In un trapezio congiungi i punti medi dei lati obliqui, sono simili i due trapezi in cui quello dato risulta spezzato dalla congiungente tracciata? 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.52}
Congiungi i punti medi $M$, $N$, $P$ rispettivamente dei lati $AB$, $AC$ e $BC$ di un triangolo $ABC$ e determina il valore di verità della proposizione: $MNP\sim ABC$ con rapporto di similitudine $\np{0,5}$.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.53}
\`E vero che due poligoni regolari aventi lo stesso numero di lati sono simili? Giustifica la risposta.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.54}
Assegnato il quadrato $MNPQ$, costruisci il quadrato $M’N’P’Q’$ la cui diagonale sia doppia della diagonale $MP$. \`E vero che $M’N’P’Q’\sim MNPQ$? Qual è il rapporto di similitudine? Costruisci il quadrato $M''N''P''Q''$ avente diagonale metà di $MP$. \`E vero che $M''N''P''Q''\sim MNPQ$? Qual è il rapporto di similitudine? \`E vero che tra le aree dei tre quadrati valgono le seguenti relazioni?
\[A_{MNPQ}=\frac{1}{2}A_{M'N'P'Q'}=2A_{M''N''P''Q''} \]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.55}
Verifica che la relazione ``essere simili'' nell'insieme dei poligoni è una relazione di equivalenza (gode cioè della proprietà riflessiva, simmetrica e transitiva).
\end{esercizio}

\subsubsection*{\thechapter.5 - La similitudine nei triangoli}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.56}
Dimostra che la parallela ad un lato di un triangolo che interseca gli altri due determina un triangolo simile a quello dato. Scrivi la proporzione che sussiste tra i lati.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.57}
Nel triangolo isoscele $ABC$ di vertice $A$, traccia la mediana $AM$ e dal punto $M$ traccia la perpendicolare al lato obliquo $AB$. Individua tutti i triangoli simili che si vengono a formare nella figura.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.58}
Nel triangolo $ABC$ traccia l'altezza $AH$ relativa al lato $BC$ e l'altezza $CK$ relativa al lato $AB$. Individua tutti i triangoli simili che si vengono a formare nella figura.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.59}
Nel triangolo rettangolo $ABC$, rettangolo in $B$, traccia la bisettrice $AL$ e da $L$ la perpendicolare all'ipotenusa $AC$. Individua tutti i triangoli simili che si vengono a formare nella figura.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.60}
Nel trapezio $ABCD$ di basi $AB$ e $CD$, detto $P$ il punto d'incontro delle diagonali, risultano simili i triangoli $ABP$ e $CDP$. Se le basi sono una doppia dell'altra, concludete la proposizione: <<il punto $P$ divide ciascuna diagonale in \ldots\ldots\ldots{}>>
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.61}
Dal punto $K$ dell'ipotenusa $BC$ del triangolo rettangolo $ABC$ tracciate la perpendicolare all'ipotenusa stessa che incontra le rette dei cateti $AC$ e $AB$ rispettivamente nei punti $F$ e $G$. Dimostrate che: $FKC\sim FAG$ e $GKB\sim GAF$. Se $AC:AB=7:5$ è vero che lo stesso rapporto sussiste tra i cateti dei triangoli nominati?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.62}
Nel trapezio rettangolo $ABCD$ con $AD$ perpendicolare alle basi, la diagonale minore $AC$ è perpendicolare al lato obliquo $BC$. Dimostrate che i due triangoli in cui la diagonale divide il trapezio sono simili. Nella prima riga della seguente tabella abbiamo posto i lati di un triangolo; Completate la seconda riga con i lati omologhi dell'altro triangolo e quindi la proporzione $CB:\ldots{}=AC:\ldots{}=AB:\ldots{}$.

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
$ABC$ & $CB$ & $AC$ & $AB$\\
$ADC$ & \ldots{} & \ldots{} & \ldots{}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.63}
$ABC$ e $A'B'C'$ sono due triangoli simili, $CR$ e $C'R'$ sono le bisettrici rispettivamente degli angoli $\widehat{C}$ e $\widehat{C'}$ ($R\in AB$ e $R\in A'B'$). Dimostrate che $CR : C'R' = AB : A'B'$. Se $CR$ e $C'R'$ sono rispettivamente le altezze relative ad $AB$ e $A'B'$, vale la stessa proporzione? \`E possibile dimostrare, utilizzando il primo criterio di similitudine, che tale proporzione sussiste anche se $CR$ e $C'R'$ fossero le mediane relative ad $AB$ e $A'B'$?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.64}
In un trapezio $ABCD$ di basi $AB=4$~cm, $DC=8$~cm, traccia le diagonali $AC$ e $BD$ sapendo che esse misurano rispettivamente \np{7,62}~cm e \np{5,83}~cm. Indicato con $K$ il punto di intersezione delle diagonali, determina le misure in cui ciascuna diagonale resta divisa dall'altra. [\np{2,54}; \np{5,08}; \np{3,89}; \np{1,94}]
\end{esercizio}

\end{multicols}
\begin{comment}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.65}
Nel triangolo $ABC$ traccia le altezze AH e BK. Dimostra che il triangolo CHK è simile al triangolo ABC. Osserva che BKA e AHB sono inscrittibili in una semicirconferenza. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 66   Siano BH e CK due altezze del triangolo ABC. Dimostra che AKH è simile ad ABC. Osserva che BCK e BCH sono inscrittibili in una semicirconferenza. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 67   Un trapezio ha le basi di 4cm e 10cm, i lati obliqui di 4,57cm e 5,94. Prolungando i lati obliqui si ottiene un triangolo che ha in comune con il trapezio la base minore. Determina il perimetro del triangolo. R.[21,52cm].
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 68   Dimostra che due triangoli sono simili se hanno i lati del primo triangolo rispettivametne perpendicolari ai lati del secondo triangolo. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 69   In un trapezio rettangolo la base minore CD è doppia del lato obliquo BC e questo è i 5/4 del lato AD perpendicolare alle due basi. Sapendo che l’area del trapezio è  184cm2, calcolare la misura della distanza di D dalla retta BC.  [16cm] 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 70   Nel triangolo ABC, traccia da un punto M del lato AB la parallela a BC; essa incontra AC in N. Traccia poi la bisettrice AL del triangolo; essa incontra MN in K. Dimostra che AMK è simile ad ABL.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 71   Da un punto P dell'ipotenusa BC del triangolo rettangolo ABC invia le parallele ai cateti del triangolo. Esse individuano Q au AB e R su AC. Dimostra che sono simili i triangoli ABC, QBP, RPC.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 72   Due circonferenze, di centri  O ed O’ e raggi di misura rispettivamente 6cm e 12cm, sono tangenti esternamente in A; da O si tracci una tangente alla circonferenza di centro O’ e sia B il punto di tan-genza. Indicato con M il punto in cui il segmento BO incontra la circonferenza di centro O, calcolare le misure dei lati del triangolo AOM.  [6cm, 4cm, …]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 73   Il rapporto tra l’altezza AH e la base BC del triangolo isoscele ABC è  2:3. Indicata con D la proiezione ortogonale di C sulla retta  AB, dimostrare che D è un punto interno al segmento AB. Si costruisca poi  il triangolo ECD, isoscele su base CD e simile ad ABC, in modo che il punto E si trovi dalla stessa parte di A rispetto a BC. Si dimostri che CE è parallelo ad AH, che  i triangoli CDB e CEA sono simili e che il quadrilatero ECDA è inscrivibile in una circonferenza.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 74  Dimostrate che in due triangoli simili le mediane relative a due lati omologhi rispettano il rapporto di similitudine.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 75   Due segmenti AB e CD si tagliano in un punto P in modo che AP:PD=CP:PB. Dimostra che  e .
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 76   Sui segmenti consecutivi AB e AC si prendano rispettivamente i punti H e K in modo che  e . Dimostrate che HK è parallelo a BC.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 77   Prolungate, dalla parte di A, i lati congruenti AB e AC del triangolo isoscele ABC, di due segmenti congruenti AE e AF. Dimostrate che FE è parallelo a BC.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 78   Da un punto A su una circonferenza tracciare le corde AB e AC, si prolunghi AB di un segmento BD pari alla metà di AB e si prolunghi AC di un segmento CE pari alla metà di AC. Dimostra che il triangolo ABC è simile al triangolo ADE.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 79   In quali dei seguenti casi i due triangoli indicati sono simili?
a) se hanno due coppie di lati in proporzione	V   F
b) se hanno due coppie di angoli in proporzione	V   F
c) se hanno due coppie di angoli congruenti	V   F
d) se hanno una coppia di lati in proporzione e una coppia di angoli congruenti			V   F
e) se sono rettangoli e hanno un angolo acuto congruente					V   F 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 80   I lati del triangolo ABC misurano AB=8cm, AC=7,5cm e BC=5cm. A che distanza da B bisogna prendere sul lato BC un punto D in modo che la somma di DF parallelo a BA e DE parallelo a CA sia 7,8cm. Individua i triangoli simili. 	R. [DB=2cm]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 81   In un trapezio ABCD di basi AB=3cm e DC=7cm, traccia le diagonali AC e BD, indica con E il punto di intersezione delle diagonali. Da E traccia la parallela alle basi del trapezio e indica con F e G i punti di intersezione di questa parallela con i lati obliqui AD e BC. Determina la lunghezza di FG. (ABE~DEC; AFE~ADC...).	[R. 4,2cm]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 82   Dimostra che due triangoli sono simili se hanno le mediane che sono proporzionali.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 83   Dimostra che congiungendo i punti medi di un triangolo equilatero si ottiene un triangolo equilatero simile.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 84   Nel trapezio ABCD rettangolo in A e in D, le diagonali BD e AC sono perpendicolari. Sapendo che AB=3cm, AD=4cm e BD=5cm, calcola la lunghezza della base maggiore DC. Utilizza la similitudine dei triangoli ABD e … 			[R. 5,33 cm]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 85   Il rapporto fra le basi di due triangoli isosceli è 2/5  e la somma delle loro aree è  435cm2 ; sapendo che l’altezza relativa alla base del primo triangolo misura 10cm, calcolare i perimetri dei due triangoli. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 86   Due triangoli ABC e DEF hanno le basi AB e DF e i vertici C ed E su rette parallele; dimostrate che IJ:KL=AB:DF dove  IJ e KL sono le corde intercettate dai lati dei due triangoli su una retta parallela alle basi (tracciate le altezze CP e EQ). 

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 87    Se in un trapezio il rapporto tra le basi è  e l’altezza è di 18m, determinate la misura delle due parti in cui l’altezza risulta divisa dal punto di intersezione delle diagonali. Quanto dista dalla base minore il punto d’incontro dei lati obliqui del trapezio?  R.[h1=4m; h2=14m; d=7,2m]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 88   Il rapporto tra le aree dei due triangoli simili ABC e A’B’C’ è  e il perimetro di ABC è di 15m. Determinate il perimetro di A’B’C’.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 89   In un triangolo rettangolo ABC i cateti AB ed AC misurano rispettivamente 15cm e 20cm. Si consideri la  circonferenza con il centro sull’ipotenusa del triangolo e tangente ai due cateti e siano O e T rispettivamente il centro di tale circonferenza e il punto in cui essa tange AC. Calcolare l’area del triangolo TCO. (Nel triangolo ABC, AO è la bisettrice …)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 90   In base alla figura dimostrate quanto richiesto nella tesi date le ipotesi indicate. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 91   Considerate la figura 2, basta sapere che VW=2CW per stabilire il rapporto di similitudine tra ABC e CTU? Se Area(ABC) = 54 rispetto al metro quadrato, quanto è l’area di CTU? Completate: “Il rapporto tra le due parti in cui ABC rimane diviso dal segmento TU è ………”. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 92   A che distanza dal vertice A di un triangolo deve essere posto un punto P sul lato AB di 12cm, in modo che la parallela condotta da P al lato BC determini un triangolo APR che sia i 9/16 del trapezio PRCB?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 93   Nel triangolo rettangolo ABC, rettangolo in C, il cateto AC è 3/4 del cateto BC. Da un punto D dell'ipotenusa si tracciano le parallele al cateti, il perimetro del rettangolo che si viene a formare è 11/6 del cateto BC. Individua il rapporto di ciascuno dei lati del rettangolo con il cateto BC.	[R. 33/42; 44/21]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 94   Dal punto medio M dell'ipotenusa BC di un triangolo rettangolo ABC traccia la perpendicolare all'ipotenusa che incontra il cateto AB in D. Determina il rapporto tra le aree dei triangoli DMB e ABC.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 95   In una circonferenza di centro O e raggio di misura 30cm, è inscritto un triangolo ABC isoscele su base BC con la base che è i  2/3 della relativa altezza. Calcolare le misure dei lati di tale triangolo e il perimetro del triangolo BCD, essendo D la proiezione ortogonale di C sulla tangente in B alla circonferenza. (Per rispondere alla seconda domanda tracciare l’altezza del triangolo ABC relativa ad AC e osservare la similitudine dei triangoli … ).
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 96   Sia ABC un triangolo acutangolo; sia O il suo circocentro e siano P e Q i punti (diversi da A)in cui rispettivamente l'altezza uscente dal vertice A e il prolungamento di AO incontrano la circonferenza circoscritta ad ABC.
a)Dimostrare che gli angoli BAP e QAC sono congruenti;
b)Dimostrare che i triangoli BCP e CBQ sono congruenti;
c)Dimostrare che, detti M e N i punti medi di AB e AC, l'area del quadrilatero ABPC vale quattro volte   l'area del quadrilatero AMON.
(Olimpiadi della Matematica Gara di II livello febbraio 2012) 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 97  	Sia ABC un triangolo e sia A’ il simmetrico di A rispetto a BC; sia poi DAA’ simile ad ABC e sia D’ il simmetrico di D rispetto ad AA’. Sapendo che il prodotto delle aree dei quadrilateri ABA’C e ADA’D’ è 16, la misura di AA’ è :
	a) 1       b) 2∜2      c) 2          d)  2√2        
e) non è univocamente determinata dai dati
(Nota: la similitudine tra DAA’ e ABC va intesa in modo ordinato: DA : AB = AA’:BC=A’D:CA)
(Olimpiadi della Matematica, gara di II livello, febbraio 2006)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 98  	In un triangolo isoscele ABC, con AC = BC ≠ AB, si fissi un punto P sulla base AB. Quante posizioni può assumere nel piano un punto Q se vogliamo che i punti  A, P e Q , presi in ordine qualsiasi, siano i vertici di un triangolo simile ad ABC ?
	a) 0       b) 2       c) 3        d) 4      e) 5
(Olimpiadi della Matematica, gara di II livello, febbraio 2007)
\end{esercizio}
 
\subsubsection*{\thechapter.8 - Proprietà delle secanti e delle tangenti}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 99   Nella seguente figura, applicando il teorema delle corde, individua tutte le possibili relazioni di proporzionalità tra i segmenti.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 100   Individua tutte le possibili relazioni di proporzionalità tra i segmenti della figura, applicando il teorema delle corde.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 101   Siano A, B, C, D quattro punti di una circonferenza, presi nell'ordine indicato. Sia E il punto di intersezione di AC con BD. Dimostra che sono simili i triangoli AEB e DEC.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 102   Dato un angolo acuto di vertice A e lati le semirette r, s, traccia un punto M interno all'angolo. Da M traccia la perpendicolare a r che incontra la retta r in B e la s in C. Sempre da M traccia la perpendicolare a s che incontra la retta s in D e la retta r in E. Dimostra che i punti B, D, C, E sono su una stessa circonferenza. 
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 103   Sia ABC un triangolo circoscritto a una circonferenza γ, sia D il punto di tangenza del lat AB ed E il punto di tangenza del lato AC. Sia F il punto di intersezione della secante BE con la circonferenza. Dimostra che sono simili itriangoli DBF e BDE. Applica il teorema della secante e della tangente.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 104   In una circonferenza di centro O, due corde AB e CD si incontrano in un punto P. Sapendo che  e che , calcola il raggio della circonferenza.	[R. 4,24cm]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 105   Una corda AB di una circonferenza misura 3cm. Dal punto medio M della corda passa un'altra corda della stessa circonferenza, tale che MD=CM+2cm. Determina la lunghezza della corda CD.	[R.3,6cm]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 106   E’ data una circonferenza di diametro AB e centro O. Sia C un punto della circonferenza (diverso da A e da B), e si tracci la retta  r  parallela ad AC per O. Sia D l’intersezione di r con la circonferenza dalla parte opposta di C rispetto ad AB. Dimostrare che DO è bisettrice dell’angolo  CDB e che il triangolo CDB è simile al triangolo AOD. (questa similitudine è dimostrabile in due modi…) (Olimpiadi della Matematica, gara di II livello, febbraio 2007 ).
\end{esercizio}

\subsubsection*{\thechapter.9 - La sezione aurea}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 107   Assegnato un segmento AB, costruite il rettangolo avente per lati la sezione aurea del segmento e la diagonale del quadrato avente AB come lato.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 108   Un rettangolo ABCD ha il lato AD che è la sezione aurea del lato AB; verificate che, dopo aver costruito all’interno del rettangolo il quadrato AEFD di lato AD (E su AB e F su DC), il segmento EB è sezione aurea di AD. Costruite ora entro EBCF il quadrato di lato EB e verificate che il rettangolo che rimane ha il lato minore che è sezione aurea del lato maggiore. Potete affermare che tutti i rettangoli che via via si possono costruire sono tra loro simili? Calcolate il valore esatto del rapporto aureo, supponendo unitaria la misura del lato AB del rettangolo aureo descritto nell'esercizio precedente:  

Il rettangolo dell’esercizio precedente viene chiamato rettangolo aureo in quanto risulterebbe, tra gli infiniti rettangoli che si possono disegnare quello che dà la maggiore soddisfazione visiva; il rapporto tra AB e AD viene chiamato  numero aureo. 
Negli oggetti quotidiani possiamo trovare alcuni esempi di rettangolo aureo: le schede telefoniche, le carte di credito e bancomat, le carte SIM dei cellulari sono tutti rettangoli aurei.
Ritroviamo il rettangolo aureo anche in opere architettoniche e pittoriche: il grande scultore greco Fidia collaborando alla costruzione del Partenone seguì il rapporto aureo; il viso della Gioconda di Leonardo può essere racchiuso in un rettangolo aureo; nella "Parade", opera del pittore francese Seurat, vari punti delimitano rettangoli aurei; "Place de la Concorde", un'astrazione lineare di Piet Mondrian, è costituita da rettangoli aurei che si sovrappongono.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 109   Il numero aureo è solitamente indicato con la lettera greca “φ”; esso è un numero irrazionale con alcune caratteristiche: se considerate l’approssimazione φ=1,618033989… e determinate φ 2 e 1/ φ potete notare che … … …
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 110   Dimostrate che nel triangolo isoscele ABC di base BC e con angolo al vertice  di 108°, il lato è la sezione aurea della base. (Tracciate una semiretta di origine A che spezzi l’angolo in due parti di cui una doppia dell’altra…).
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 111   Dimostrate che il lato del pentagono regolare è la sezione aurea della diagonale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:6.51}
 112   Dal quadrato ABCD in figura, costruiamo un rettangolo aureo. 
1. Congiungete i punti medi E ed F rispettivamente dei lati AB e CD. 2. Con centro in E descrivete l’arco di circonferenza di raggio EC che  interseca in G il prolungamento di AB (dalla parte di B). 3. Da G innalzate la perpendicolare ad AG che interseca in H il prolungamento del lato DC. Il rettangolo AGHD è un rettangolo aureo. Infatti l’arco di circonferenza passa anche per il vertice D; H è un punto esterno da cui esce la secante …… e il segmento di tangente … …
Si ha la proporzione: … … … … … … … .
da cui si deduce la suddetta conclusione.
\end{esercizio}

\end{comment}